\subsection{Алгоритм аннотирования нормализованной программы}
\label{lab:coreAnn}

Ниже описывается базовый алгоритм аннотирования нормализованной программы на \miniKanren{}, псевдокод которого представлен на рисунке~\ref{alg:annotate}.
Вспомогательные функции $annotateDisj$, $annotateUnification$ и $annotateInvoke$ приведены на рисунках~\ref{alg:annotateDisj},~\ref{alg:annotateUnification} и~\ref{alg:annotateInvoke} соответственно.

% \begin{figure}[h!]
%   \begin{center}
%   \begin{minipage}{1.1\textwidth}
% \begin{algorithm}[H]
%   zdes algorithm
  % \KwIn{($goal$,~$scope$) --- нормализованная программа на \miniKanren{} (цель и список отношений); $inVars$ --- список входных переменных}
  % \KwOut{$goal$ --- проаннотированная цель;~$stack$ --- стек вызовов}
  % $stack \gets []$\;
  % \For {$var~\KwFrom~goal$} {
  %   \eIf {$var \in inVars$} {
  %     $var \gets (var,~0)$
  %   }{
  %     $var \gets (var,~Undef)$
  %   }
  % }
  % \For {$disj~\KwFrom~goal$} {
  %   $disj \gets moveUnifsBeforeInvokes(disj)$\;
  %   $(disj,~stack) \gets annotateDisj(disj,~stack)$
  % }
  % \Return {$(goal,~stack)$}
% \end{algorithm}
%   \end{minipage}
%   \end{center}
%   \caption{Алгоритм $annotate$ для аннотирования нормализованной программы на \miniKanren{}}
%   \label{alg:annotate}
% \end{figure}

\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
  \begin{minipage}{\textwidth}
\begin{algorithm}[H]
  \begin{algorithmic}[1]
    \Function{annotate}{$(goal, scope), inVars$}
      \State $stack \gets []$
      \For{$var \ \fromkw \ goal$}
        \If{$var \in inVars$}
          \State $var \gets (var, 0)$
        \Else
          \State $var \gets (var, Undef)$
        \EndIf
      \EndFor
      \For {$disj \ \fromkw \ goal$}
        \State $disj \gets moveUnifsBeforeInvokes(disj)$
        \State $(disj, state) \gets annotateDisj(disj, stack)$
      \EndFor
      \State \returnkw $(goal, stack)$
    \EndFunction
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
  \end{minipage}
  \end{center}
  \caption{Функция аннотирования нормализованной программы на \miniKanren{}}
  \label{alg:annotate}
\end{figure}


Алгоритм аннотирования $annotate$ получает на вход нормализованную программу на \miniKanren{} (цель и список определений), а также список входных переменных.
По окончанию его работы будут получены проаннотированная цель и ассоциативный массив, содержащий проаннотированные определения, требующихся для вычисления цели.
Ассоциативный массив представляет собой отображение пары имя-направление отношения в проаннотированную цель --- тело отношения.
Мы будем называть этот массив \emph{стеком вызовов}, потому что в нем будут находиться вызываемые отношения.

\emph{Успешным результатом аннотирования} назовём ситуацию, когда получившийся по окончании выполнения алгоритма стек вызовов удовлетворяет следующим условиям:
\begin{itemize}
    \item Все отношения, требуемые для вычисления цели программы, присутствуют в стеке;
    \item Все переменные отношений, присутствующих в стеке вызовов, проаннотированы числом.
\end{itemize}

При инициализации алгоритма выполняются следующие действия:
\begin{itemize}
    \item Все входные переменные аннотируются $0$;
    \item Создается пустой стек вызовов.
\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
  \begin{minipage}{\textwidth}
\begin{algorithm}[H]
  \begin{algorithmic}[1]
  % \KwIn{$disj$ --- дизъюнкт; $stack$ --- стек вызовов}
  % \KwOut{$disj$ --- проаннотированный дизъюнкт; $stack$ --- стек вызовов}
  \Function{annotateDisj}{$disj, stack$}
    \While {$not(isFixedPointReached(disj, stack))$}
        \For {$conj \ \fromkw \ disj$}
          \Switch{$conj$}
            \Case{$unifs \gets isUnification(conj)$}
              \State $(conj, stack) \gets annotateUnification(unif)$
            \EndCase
            \Case{$invoke \gets isInvoke(conj)$}
              \State $(conj,stack) \gets annotateInvoke(invoke,stack,scope)$
            \EndCase
          \EndSwitch
          \For {$(conjVar, conjAnn) \ \fromkw \ conj$}
            \For {$(disjVar, disjAnn) \ \fromkw \ disj$}
              \If {$disjAnn = Undef \ \andkw \ disjVar = conjVar $}
                \State $disjAnn \gets conjAnn$
              \EndIf
            \EndFor
          \EndFor
        \EndFor
    \EndWhile
  \EndFunction
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
  \end{minipage}
  \end{center}
  \caption{Функция аннотирования дизъюнкта}
  \label{alg:annotateDisj}
\end{figure}

Для аннотации цели в ДНФ необходимо проаннотировать все её дизъюнкты.
Аннотация дизъюнкта $annotateDisj$ (см. рисунок~\ref{alg:annotateDisj}) осуществляется итеративно, пока не будет достигнута неподвижная точка кода, описывающего шаг аннотирования.
За один шаг аннотируется хотя бы одна конъюнкция (унификация или вызов отношения).
Если в течение шага ни одна новая переменная не была проаннотирована, считается, что достигнута неподвижная точка.

Конъюнкты аннотируются в заранее определенном порядке: cначала мы аннотируем унификации, а затем вызовы отношений.
Данный порядок задает функция $moveUnifsBeforeInvokes$ на рисунке~\ref{alg:annotate}.
Аннотации переменных в дизъюнкте должны согласовываться: одна и та же переменная в конъюнктах одного дизъюнкта должна иметь одну и ту же аннотацию.
Каждый раз при аннотации новой переменной необходимо установить ту же аннотацию всем другим вхождениям этой переменной в дизъюнкте.

Для того, чтобы аннотировать конъюнкцию необходимо аннотировать все ее конъюнкты, то есть унификации и вызовы отношения.
Об этом будет рассказано в следующих разделах.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{Алгоритм аннотирования унификаций}

Псевдокод алгоритма аннотирования унификаций представлен на рисунке~\ref{alg:annotateUnification}.

При аннотировании унификаций возможны следующие случаи (здесь и далее аннотация переменной указывается в верхнем индексе).
\begin{itemize}
    \item Унификация имеет вид $x^{Undef} \equiv t[y_0^{i_0}, \dots, y_k^{i_k}]$, то есть переменная, имеющая аннотацию $Undef$, унифицируется с термом $t$ со свободными переменными $y_j^{i_j}$ с целочисленными аннотациями $i_j$. В таком случае переменной $x$ необходимо присвоить аннотацию $n + 1$, где $n = max \{ i_0, \dots i_k\}$ (в псевдокоде на рисунке~\ref{alg:annotateUnification} --- функция $getMaxAnnotation$).
    \item Переменная, аннотированная числом, унифицируется с термом: $x^{n} \equiv t[y_0^{i_0}, \dots, y_k^{i_k}]$; некоторые свободные переменные терма проаннотированны $Undef$.
    Тогда всем переменным $y_j^{Undef}$ присваивается аннотация $n+1$ при помощи функции $replaceUndefWith$.
    \item Остальные случаи симметричны.
\end{itemize}


\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
  \begin{minipage}{1\textwidth}
\begin{algorithm}[H]
  \begin{algorithmic}
      \Function{annotateUnification}{$unif$}
        \State $(left,right) \gets unif$
        \Switch{$(left, right)$}
          \Case{$((var, ann) \gets isUndefVariable(left), \_)$}
            \State $ann \gets getMaxAnnotation(right) + 1$
          \EndCase
          \Case{$((var, ann) \gets isVariable(left), \_)$}
            \State $right \gets replaceUndefWith(ann + 1,~right)$
          \EndCase
          \Otherwise
            \State $\dots$ \Comment{symmetric cases}
          \EndOtherwise
        \EndSwitch
      \EndFunction
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
  \end{minipage}
  \end{center}
  \caption{Аннотирование унификации}
  \label{alg:annotateUnification}
\end{figure}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsubsection{Аннотирование вызовов отношений}

Аннотирование вызовов отношения состоит из двух частей:
\begin{itemize}
    \item аннотирования тела вызываемого отношения в соответствии с направлением вызова (опционально);
    \item аннотирования аргументов самого вызова отношения.
\end{itemize}
Псевдокод алгоритма приведен на рисунке~\ref{alg:annotateInvoke}.

\begin{figure}[h!]
  \begin{center}
  \begin{minipage}{1\textwidth}
\begin{algorithm}[H]
  \begin{algorithmic}
    \Function{annotateInvoke}{$invoke, stack, scope$}
      \State $(name, terms) \gets invoke$
      \State $invokeDirection \gets makeInvokeDirection(terms)$
      \State $stackKey \gets (name, invokeDirection)$
      \If {$NameDirectionAreNotInStack(stackKey, stack)$}
        \State $inVars \gets []$
        \For{$(var, ann) \gets invokeDirection$}
          \If{$ann = 0$}
            \State $inVars \gets var : inVars$
          \EndIf
        \EndFor
        \State $body \gets getBodyByName(name, scope)$
        \State $stack \gets insert(stack, stackKey, null)$
        \State $body \gets annotation(body, inVars)$
        \State $program \gets (body, scope)$
        \State $(body, stack) \gets annotate(program, inVars)$
        \State $stack \gets insert(stack, stackKey, body)$
      \EndIf
      \State $terms \gets$ \\ \hspace{2em} $replaceUndefWith(getMaxAnnotation(terms) + 1,~terms)$
      \Return {$(invoke, stack)$} \EndReturn
    \EndFunction
  \end{algorithmic}
\end{algorithm}
  \end{minipage}
  \end{center}
  \caption{Аннотирование вызова отношения}
  \label{alg:annotateInvoke}
\end{figure}

Запускать алгоритм аннотирования тела вызываемого отношения нужно только в случае, если это ещё не было сделано для данного направления.
Чтобы определить необходимость аннотирования тела вызова, по имени вызова и его направлению проверим наличие согласованного направления в стеке вызовов.
Два направления назовем \emph{согласованными}, если аннотации их аргументов попарно равны.
Если согласованного направления не нашлось, запустим аннотирование тела вызываемого отношения.

Получим направление вызова.
Для этого аннотации аргументов обнуляются: числовые аннотации становятся $0$, а $Undef$ --- $1$.
Для вызываемого отношения не важен момент времени в прошлом, когда его входные переменные стали известны --- для него они все стали известны в момент времени $0$.
В то же время по возвращении из вызова все $Undef$ переменные станут известны --- для вызывающего отношения это следующий момент за моментом вызова.

Aннотирование тела вызываемого отношения состоит из следующих шагов:
\begin{itemize}
    \item получение входных переменных по направлению вызова;
    \item получение тела вызываемого отношения из списка определений программы при помощи функции $getBodyByName$;
    \item вставки имени и направления в стек вызовов (однако, соответствующее им тело отношение отсутствует: оно будет проаннотировано на следующем шаге и будет добавлено в стек вызовов позже);
    \item запуск алгоритма аннотирования $annotate$ (см. рисунок~\ref{alg:annotate}) для тела вызываемого отношения на обновлённом стеке вызовов;
    \item обновление стека вызовов: по имени и направлению в стек вызовов помещается тело после аннотирования.
\end{itemize}

Добавление в стек вызовов информации о ранее проаннотированных в конкретных направлениях отношениях позволяет избежать повторного аннотирования.
В частности, помогает не получить бесконечный цикл при аннотировании рекурсивного вызова.

Для аннотирования аргументов вызова отношения необходимо заменить $Undef$-аннотации переменных на $n+1$, где $n$ --- максимальная аннотация переменных-аргументов вызова.
В псевдокоде на рисунке~\ref{alg:annotateInvoke} для этого используются функции $replaceUndefWith$ и $getMaxAnnotation$.
Это верно, потому что после завершения вызова мы считаем, что все $Undef$-переменные стали известны из вызываемого отношения.
При этом, так как при аннотировании дизъюнкта сначала аннотируются все унификации, а затем --- все вызовы отношений, можно утверждать, что, к моменту аннотирования первого по порядку вызова отношения будут известны все возможные переменные.
Случай нескольких вызовов отношений в одном дизъюнкте рассматривается дополнительно в разделе~\ref{lab:disjPerm}.
