\title{Оптимизация алгоритма лексического анализа динамически формируемого кода}

\titlerunning{Оптимизация алгоритма лексического анализа динамически формируемого кода}

\author{Байгельдин Александр Юрьевич}

\authorrunning{А.Ю.Байгельдин}

\tocauthor{А.Ю.Байгельдин}
\institute{Санкт-Петербургский государственный университет\\
\email{a.baygeldin@gmail.com}}

\maketitle             

\begin{abstract}
Динамически формируемый код --- это код, который может быть получен и использован внутри другого кода при помощи строковых операций, таких как конкатенация, циклы, замена подстроки. Пример такого кода --- запросы SQL, которые составляются динамически в языках общего назначения. Поток лексем при анализе динамически формируемого кода, в отличие от классического лексического анализа, нелинеен, что делает невозможным непосредственное применение существующих подходов. Одно из возможных решений заключается в применении операции композиции к двум конечным преобразователям: один их них построен по регулярной аппроксимации множества значений динамически генерируемого кода, второй является лексическим анализатором. Данная работа выполнена в рамках проекта YaccConstructor в котором реализовано такое решение, однако, его производительность оказалась недостаточной. В рамках данной работы был реализован алгоритм композиции, обладающий лучшей производительностью, и произведено сравнение с существующим алгоритмом.
\end{abstract}

\input{Baygeldin/1_intro}
\input{Baygeldin/2_problem}
\input{Baygeldin/3_overview}
\input{Baygeldin/5_implementation}
\input{Baygeldin/7_conclusion}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{string_embedded}
  Semen Grigorev, Ekaterina Verbitskaia, Andrei Ivanov et al.
  String-embedded language support in integrated development environment.
  In Proceedings of the 10th Central and Eastern European Software Engineering Conference in Russia (CEE-SECR ’14). –– 2014.

\bibitem{polubelova}
  Полубелова Марина.
  Лексический анализ динамически формируемых строковых выражений.
  Дипломная работа кафедры системного программирования СПбГУ. –– 2015.

\bibitem{handbook_automata}
  Mohri Mehryar. 
  Handbook of Weighted Automata.
  Monographs in Theoretical Computer Science. Springer, 2009. –– P. 213–254. 

\bibitem{yacc_article}
  Я.А. Кириленко, С.В. Григорьев, Д.А. Авдюхин. 
  Разработка синтаксических анализаторов в проектах по автоматизированному реинжинирингу информационных систем. 
  2013. 

\bibitem{yacc_www}
  Сайт проекта YaccConstructor.
  \url{http://yaccconstructor.github.io}

\bibitem{yacc_git}
  Репозиторий проекта YaccConstructor
  \url{https://github.com/YaccConstructor/YaccConstructor}

\bibitem{fslex}
  Сайт проекта FsLex
  \url{http://fsprojects.github.io/FsLexYacc/}

\bibitem{source_text}
  Репозиторий проекта YC.Utils.SourceText
  \url{https://github.com/YaccConstructor/YC.Utils.SourceText}

\bibitem{quick_graph}
  Сайт проекта QuickGraph
  \url{http://yaccconstructor.github.io/QuickGraph/}

\end{thebibliography}

