\title{Генерация декларативных принтеров по грамматике в форме Бэкуса-Наура}

\titlerunning{Генерация декларативных принтеров по грамматике в форме Бэкуса-Наура}

\author{Озерных Игорь Станиславович}

\authorrunning{И.С.Озерных}

\tocauthor{И.С.Озерных}
\institute{Санкт-Петербургский государственный университет\\
\email{igor.ozernykh@gmail.com}}

\maketitle             

\begin{abstract}
TODO: rewrite \\
Аккуратное, соответствующие выбранному стилю оформление (форматирование)
программных текстов критично для их восприятия.
Существуют средства автоматического форматирования кода. Одним
из них является метод синтаксических шаблонов. Его преимуществом является декларативность, которая
достигается за счет задания стиля форматирования с помощью образца кода. Так, естественным ограничением
описанного метода является необходимость наличия достаточно полного образца на целевом языке.
Данная работа посвящена расширению границ применимости метода синтаксических шаблонов
за счет возможности задания шаблонов в режиме онлайн.
\end{abstract}

\input{Ozernykh/1_intro}
\input{Ozernykh/2_problem}
\input{Ozernykh/3_overview}
\input{Ozernykh/4_method}
\input{Ozernykh/5_implementation}
\input{Ozernykh/6_approbation}
\input{Ozernykh/7_conclusion}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{paper:while}
  A. Подкопаев, A. Коровянский, И. Озерных.
  Языконезависимое форматирование текстов программ на основе сопоставления с образцом и синтаксических шаблонов.
  Научно-технические ведомости СПбГПУ 4' (224), 2015.

\bibitem{book:ulman}
  Д. Хопкрофт, Р. Мотвани, Д. Ульман.
  Введение в теорию автоматов, языков и вычислений, 2-е изд.
  \emph{Вильямс}, Москва, 2002.

\bibitem{paper:asf-sdf}
  M.G.J. van den Brand,  E. Visser.
  Generation of Formatters for Context-free Languages.
  ACM Trans. Softw. Eng. Meth. 5, 1, p1-41, 1996.

\bibitem{paper:sformatters}
  F. Corbo, C. Del Grosso, M. Di Penta.
  Smart Formatter: Learning Coding Style from Existing Source Code.
  ICSM, 2007.

\bibitem{paper:klint}
  P. Klint.
  A Meta-environment for Generating Programming Environments.
  ACM Trans. Softw. Eng. Meth. 2, 2, p176-201, 1993.

\bibitem{paper:nielson}
  F. Nielson, H.R. Nielson, C. Hankin.
  Principles of Program Analysis.
  Springer-Verlag New York Inc., 1999.

\bibitem{blog:genformat}
  A. Utkin, R. Shein, A. Kazakova.
  Applying Genetic Algorithms to Automatic Code Formatting.
  \url{https://blog.jetbrains.com/clion/2015/11/applying-genetic-algorithms-to-automatic-code-formatting/}.
  urldate      = "09.05.2016"

\bibitem{paper:tbe}
  T. Vollebregt, L.C.L. Kats, E. Visser.
  Declarative Specification of Template-Based Textual Editors.
  Proceedings of the Twelfth Workshop on Language Descriptions, Tools, and Applications. Article No. 8, 2012.

\end{thebibliography}
