\title{Синтаксический анализ графов с помощью парсер-комбинаторов}
\titlerunning{Синтаксический анализ графов с помощью парсер-комбинаторов}
\author{Смолина Софья Константиновна}
\authorrunning{С.К. Смолина}
\tocauthor{С.К. Смолина}
\institute{Санкт-Петербургский государственный электротехнический университет «ЛЭТИ» им. В.И.Ульянова (Ленина)\\
\email{sofysmol@gmail.com}}
\maketitle

\begin{abstract}
Запросы к графовым базам данных могут быть сформулированы как
задача поиска путей в графе, удовлетворяющих некоторым ограничениям.
Часто такие ограничения задаются грамматиками. В таком случае задача
сводится к поиску путей в графе, которые бы соответствовали строкам в
некотором языке. Такую задачу назовем синтаксическим анализом графов.
Существует несколько подходов решения данной проблемы, но все они
подразумевают использование парсер-генераторов, что не всегда удобно. В
нашей работе к задаче анализа графов была адаптирована библиотека парсер-
комбинаторов Meerkat. По итогам работы был получена библиотека для синтаксического
анализатора графов.
\end{abstract}

\input{Smolina/1_intro}
\input{Smolina/2_problem}
\input{Smolina/3_overview}
\input{Smolina/4_meerkat}
\input{Smolina/5_conclusion}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{GrigRagCFPQuerying}
  Grigorev S., Ragozina A. Context-Free Path Querying with Structural Representation of Result //arXiv preprint arXiv:1612.08872. – 2016.

\bibitem{Hellings}
  Hellings J. Conjunctive context-free path queries. – 2014. 

\bibitem{Sevon}
  Sevon P., Eronen L. Subgraph queries by context-free grammars

\bibitem{SPPF}
  Scott E., Johnstone A. GLL parse-tree generation //Science of
Computer Programming. – 2013. – Т. 78. – №. 10. – С. 1828-1844. 

\bibitem{Neo4j}
Webber J. A programmatic introduction to neo4j //Proceedings of the
3rd annual conference on Systems, programming, and applications: software
for humanity. – ACM, 2012. – С. 217-218.

\bibitem{Cypher}
Team N. Cypher Query Language. – 2013. 

\bibitem{openCypher}
Frost R. A., Hafiz R., Callaghan P. Parser combinators for
ambiguous left-recursive grammars //International Symposium on Practical
Aspects of Declarative Languages. – Springer Berlin Heidelberg, 2008. – С.
167-181.

\bibitem{Meerkat}
Izmaylova A., Afroozeh A., Storm T. Practical, general parser
combinators //Proceedings of the 2016 ACM SIGPLAN Workshop on
Partial Evaluation and Program Manipulation. – ACM, 2016. – С. 1-12

\bibitem{Scala}
Odersky M., Spoon L., Venners B. Programming in scala. – Artima
Inc, 2008. 

\bibitem{GLL}
Afroozeh A., Izmaylova A. Faster, Practical GLL Parsing //CC. –
2015. – Т. 15. – С. 89-108. 

\bibitem{RNGLR}
Verbitskaia E., Grigorev S., Avdyukhin D. Relaxed Parsing of
Regular Approximations of String-Embedded Languages //International
Andrei Ershov Memorial Conference on Perspectives of System Informatics.
– Springer International Publishing, 2015. – С. 291-302. 

\bibitem{IzmCombinator}
Izmaylova A., Afroozeh A., Storm T. Practical, general parser
combinators //Proceedings of the 2016 ACM SIGPLAN Workshop on
Partial Evaluation and Program Manipulation. – ACM, 2016. – С. 1-12.

\bibitem{OrientDB}
Tesoriero C. Getting Started with OrientDB. – Packt Publishing Ltd,
2013. 

\bibitem{Sql}
Date C. J., Darwen H. A Guide to the SQL Standard. – New York :
Addison-Wesley, 1987. – Т. 3. 

\bibitem{HOFunParsing}
G. Hutton. Higher-order Functions for Parsing. Journal of Functional
Programming, 2(3):323–343, July 1992.

\bibitem{Popov}
Попов Д. Оптимизирующие парсер-комбинаторы // Практика
функционального программирования. 2010, вып. №05. С. 162-186

\bibitem{Memoization}
Norvig P. Techniques for automatic memoization with applications to
context-free parsing //Computational Linguistics. – 1991. – Т. 17. – №. 1. –
С. 91-98

\bibitem{ParserComb}
Frost R. A., Hafiz R., Callaghan P. Parser combinators for
ambiguous left-recursive grammars //International Symposium on Practical
Aspects of Declarative Languages. – Springer Berlin Heidelberg, 2008. – С.
167-181.

\bibitem{MemoizationInTopDown}
Johnson M. Memoization in top-down parsing //Computational
Linguistics. – 1995. – Т. 21. – №. 3. – С. 405-417.

\bibitem{Graph}
Scala-graph library documentation [Электронный ресурс]. — URL:
www.scala-graph.org (дата обращения: 03.05.2016).

\bibitem{Hellings}
Hellings J. Path results for context-free grammar queries on graphs
//arXiv preprint arXiv:1502.02242. – 2015.

\end{thebibliography}
