\title{Библиотека параллельной сборки мусора для С++}

\titlerunning{Библиотека параллельной сборки мусора для С++}

\author{Моисеенко Евгений Александрович}

\authorrunning{Е.А.Моисеенко}

\tocauthor{Е.А.Моисеенко}
\institute{Санкт-Петербургский государственный университет\\
\email{evg.moiseenko@mail.ru }}

\maketitle

\newcommand{\code}[1]{\textsf{#1}}

\begin{abstract}
В работе описывается алгоритм сборки мусора для языка C++, 
реализованный в виде библиотеки, не требующей поддержки со стороны компилятора. 
Реализованный сборщик мусора является 
\emph{точным}, т.е. способным точно идентифицировать указатели на управляемые объекты, 
\emph{инкрементальным}, 
\emph{копирующим}, т.е. способным улучшать локальность памяти за счёт перемещения объектов, 
\emph{потокобезопасным} и \emph{параллельным}. 
В работе также произведён обзор существующих решений задачи сборки мусора для языка C++
и проведена апробация результата.
\end{abstract}

\input{Moiseenko/1_intro}
\input{Moiseenko/2_task}
\input{Moiseenko/3_overview}
\input{Moiseenko/4_implementation}
\input{Moiseenko/5_appr}
\input{Moiseenko/6_results}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{book:precisegc_secr}
    D. Berezun, D. Boulytchev.
    Precise Garbage Collection for C++ with a Non-cooperative Compiler.
    Proceedings of the 10th Central and Eastern European Software Engineering Conference 
    in Russia, 2014.

\bibitem{book:precisegc_berezun}
    Д. Березун.
    Реализация основных примитивов библиотеки неконсервативной сборки мусора для C++.
    Труды лаборатории языковых инструментов JetBrains, выпуск 2, 2014.

\bibitem{book:precisegc_samofalov}
    А.Самофалов.
    Библиотека почти точной копирующей сборки мусора для C++.
    Труды лаборатории языковых инструментов JetBrains, выпуск 3, 2015

\bibitem{book:jones1996garbage}
    Jones, Richard and Lins, Rafael D.
    Garbage collection: algorithms for automatic dynamic memory management.
    Wiley, 1996.

\bibitem{book:jones2011garbage}
    Jones, Richard and Hosking, Antony and Moss, Eliot.
    The garbage collection handbook: the art of automatic memory management.
    Chapman \& Hall/CRC, 2011.

\bibitem{dijkstra1978fly}
    Dijkstra, Edsger W and Lamport, Leslie and Martin, Alain J and Scholten, Carel S and 
    Steffens, Elisabeth FM.
    On-the-fly garbage collection: An exercise in cooperation.
    Communications of the ACM, vol. 21, num. 11, pp. 996---975, 1978.

\bibitem{boehm2007transparent}
    Boehm, Hans-J and Spertus, Michael.
    Transparent Programmer-Directed Garbage Collection for C+.
    URL: http://www.open-std.org/jtc1/sc22/wg21/docs/papers,
    num. 2310, 2007.

\bibitem{book:os_linux}
    А.М. Робачевский.
    Операционная система UNIX, 2 изд.,
    БХВ-Петербург, 2010.

\bibitem{boehm1993space}
    Boehm, Hans-Juergen. 
    Space efficient conservative garbage collection.
    ACM SIGPLAN Notices, vol. 28, num. 6, pp. 197--206,
    1993.

\bibitem{book:cpp_concurrency}
    Э. Уильямс.
    Параллельное программирование на C++ в действии. Практика разработки многопоточных программ.
    Litres, 2014.

\bibitem{barabash2005parallel}
    Barabash, Katherine and Ben-Yitzhak, Ori and Goft, Irit and Kolodner, Elliot K and 
    Leikehman, Victor and Ossia, Yoav and Owshanko, Avi and Petrank, Erez.
    A parallel, incremental, mostly concurrent garbage collector for servers,
    ACM Transactions on Programming Languages and Systems (TOPLAS),  vol. 27,
    num. 6, pp. 1097--1146, 2005.

\end{thebibliography}
