\title{Поддержка конъюнктивных грамматик в алгоритме GLL}

\titlerunning{Поддержка конъюнктивных грамматик в алгоритме GLL}

\author{Горохов Артем Владимирович}

\authorrunning{А.В.Горохов}

\tocauthor{А.В.Горохов}
\institute{Санкт-Петербургский государственный университет\\
\email{gorohov.art@gmail.com}}

\maketitle             

\begin{abstract}
Большинство синтаксических анализаторов созданы для распознавания контекстно-свободных языков,
но для решения некоторых задач их выразительности недостаточно. 
Так, для решения такой задачи биоинформатики как поиск цепочек РНК в метагеномных сборках необходимо 
использовать конъюнктивные грамматики для описания искомых структур. 
В работе представлена модификация реализации алгоритма синтаксического 
анализа GLL, расширяющая класс распознаваемых анализатором языков до конъюнктивных. 
\end{abstract}

\input{Gorokhov/1_intro}
\input{Gorokhov/2_problem}
\input{Gorokhov/3_overview}
\input{Gorokhov/5_implementation}
\input{Gorokhov/6_approbation}
\input{Gorokhov/7_conclusion}

\begin{thebibliography}{99}


\bibitem{SPPF}
  Rekers J.
  Parser Generation for Interactive Environments. 
  1992.

\bibitem{SBP}
  Megacz Adam. 
  Scannerless boolean parsing. 
  Electronic Notes in Theoretical Computer Science. –– 2006. –– Vol. 164, no. 2. –– P. 97–102.
  
\bibitem{ConjGrammars}
  Okhotin Alexander. 
  Conjunctive grammars. 
  Journal of Automata, Languages and Combinatorics. –– 2001. –– Vol. 6, no. 4. –– P. 519–535.  

\bibitem{GLL}
  Scott Elizabeth, Johnstone Adrian. 
  GLL parsing. 
  Electronic Notes in Theoretical Computer Science. –– 2010. –– Vol. 253, no. 7. –– P. 177–189.  

\bibitem{YaccConstructorPaper}
  Кириленко Я.A., Григорьев С.В., Авдюхин Д.А.
  Разработка синтаксических анализаторов в проектах по автоматизированному реинжинирингу информационных систем
  Научно-технические ведомости СПбГПУ: информатика, телекоммуникации, управление. –– 2013. –– no. 174. –– P. 94–98.  

\bibitem{YaccConstructorPage}
  YaccConstructor project.
  \url{ http://yaccconstructor.github.io }
  urldate = "24.05.2016"

\bibitem{YARD}
  Grammar specification language YARD.
  \url{ http://yaccconstructor.github.io/YaccConstructor/yard.html }
  urldate = "24.05.2016"

\bibitem{REAGO}
  Cheng Yuan, Jikai Lei, James Cole, Yanni Sun.
  Reconstructing 16S rRNA genes in metagenomic data.
  Bioinformatics. –– 2015. –– Vol. 31, no. 12. –– P. i35–i43.

\bibitem{Xander}
  Qiong Wang, Jordan A Fish, Mariah Gilman et al. 
  Xander: employing a novel method for efficient gene-targeted metagenomic assembly. 
  Microbiome. –– 2015. –– Vol. 3, no. 1. –– P. 1.  

\bibitem{Infernal}
  Nawrocki Eric P, Eddy Sean R. 
  Infernal 1.1: 100-fold faster RNA homology searches.
  Bioinformatics. –– 2013. –– Vol. 29, no. 22. –– P. 2933–2935.  




\bibitem{bioRNA}
  James WJ Anderson, {\'A}d{\'a}m Nov{\'a}k, Zsuzsanna Sükösd et al.
  Quantifying variances in comparative RNA secondary structure prediction 
  BMC bioinformatics. –– 2013. –– Vol. 14, no. 1. –– P. 149.  

\bibitem{GLR}
  Tomita M.
  An Efficient Context-free Parsing Algorithm for Natural Languages.
  Proceedings of the 9th International Joint Conference on Artificial Intelligence -- Volume 2. –– IJCAI’85. –– San Francisco, CA, USA : Morgan Kaufmann Publishers Inc., 1985. –– P. 756–764.

\bibitem{markov}
  Stamp Mark.
  A revealing introduction to hidden Markov models.
  Department of Computer Science San Jose State University.

\bibitem{BNF}
  Crocker David, Overell Paul. 
  Augmented BNF for syntax specifications: ABNF. 
  2005.

\end{thebibliography}

