\title{Использование символьных конечных преобразователей для лексического анализа динамически формируемого кода}

\titlerunning{Использование символьных конечных преобразователей для лексического анализа динамически формируемого кода}

\author{Гумин Егор Дмитриевич}

\authorrunning{Е.Д.Гумин}

\tocauthor{Е.Д.Гумин}
\institute{Санкт-Петербургский государственный университет\\
\email{gumin.egor@gmail.com}}

\maketitle             

\begin{abstract}
Существует подход к написанию программного кода, при котором код на одном языке программирования формируется программой на другом языке (такой код называется динамически формируемым). Подсветка синтаксиса и диагностика ошибок в динамически формируемом коде позволила бы упростить его написание и поддержку. Проект YaccConstructor, в рамках которого выполнена данная работа, позволяет производить статический анализ такого кода, что необходимо для обеспечения вышеуказанной функциональности. Но механизм лексического анализа в YaccConstructor обладает недостаточной производительностью. Вероятная причина этой проблемы -разрастание на больших алфавитах конечных преобразователей, используемых при лексическом анализе.В рамках данной работы исследован вопрос о возможности увеличения его производительности с помощью использования символьных конечных преобразователей из библиотеки Microsoft.Automata, которые позволяют представить структуры данных более компактно.
\end{abstract}

\input{Gumin/1_intro}
\input{Gumin/2_problem}
\input{Gumin/3_overview}
\input{Gumin/6_approbation}
\input{Gumin/7_conclusion}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{st}
  Nikolaj Bj{\o}rner, Margus Veanes.
  Symbolic transducers: Technical Report MSR-TR-2011-3.
  Microsoft Research, 2011.

\bibitem{YCUrl}
    Сайт проекта YaccConstructor.
    \url{ https://github.com/YaccConstructor/ }

\bibitem{MSAUrl}
    Сайт проекта Mircosoft.Automata.
    \url{ http://research.microsoft.com/en-us/projects/automata/ }

\bibitem{Z3Url}
    Сайт проекта Z3.
    \url{ https://github.com/Z3Prover/z3/ }

\bibitem{BekUrl}
    Сайт проекта Bek.
    \url{ http://research.microsoft.com/en-us/projects/bek/ }

\bibitem{BekArticle}
  Pieter Hooimeijer, Benjamin Livshits, David Molnar et al.
  Fast and precise sanitizer analysis with BEK. 
  Proceedings of the 20th USENIX conference on Security, USENIX Association. 2011.

\bibitem{polubelova}
  Полубелова М.И. 
  Лексический анализ динамически формируемых строковых выражений.
  \url{http://se.math.spbu.ru/SE/diploma/2015/bmo/444-Polubelova-report.pdf}



\bibitem{articleYC}
  Я.А. Кириленко, С.В. Григорьев, Д.А. Авдюхин. 
  Разработка синтаксических анализаторов в проектах по автоматизированному реинжинирингу информационных систем. 
  2013. 

\bibitem{articleZ3}
  De Moura Leonardo, Bj{\o}rner Nikolaj. 
  Z3: An efficient SMT solver.
  Tools and Algorithms for the Construction and Analysis of Systems. –– Springer, 2008. –– P. 337–340.

\bibitem{FST}
  Hanneforth Thomas. 
  Finite-state Machines: Theory and Applications Unweighted Finite-state Automata.
  Institut fur Linguistik Universitat Potsdam.


\bibitem{GrigorievPhd}
  Григорьев С.В.
  Синтаксический анализ динамически формируемых программ.
  2016.

\bibitem{STcompose}
  Margus Veanes, Pieter Hooimeijer, Benjamin Livshits et al.
  Symbolic finite state transducers: Algorithms and applications.
  ACM SIGPLAN Notices. –– 2012. –– Vol. 47, no. 1. –– P. 137–150.  

\bibitem{Alvor}
  Aivar Annamaa, Andrey Breslav, Jevgeni Kabanov, Varmo Vene.
  An Interactive Tool for Analyzing Embedded SQL Queries. 
  Programming Languages and Systems. –– Springer: Berlin, 2010. –– P. 131–138.

\bibitem{JSA}
  Christensen Aske Simon, M{\o}ller Anders, I.Schwartzbach Michael.
  Precise Analysis of String Expressions. 
  Proc. 10th International Static Analysis Symposium (SAS). –– Springer-Verlag: Berlin, 2003. ––  June. –– P. 1–18.

\bibitem{PHPSA}
  Minamide Yasuhiko.
  Static approximation of dynamically generated web pages.
  In Proceedings of the 14th International Conference on World Wide Web, WWW ’05. –– ACM, 2005. –– P. 432–441.

\end{thebibliography}

