%\usepackage{listings}  
%\usepackage{hyperref}
%\usepackage{verbments}
%\usepackage{minted}
%\usepackage{caption}
%\usepackage{fancybox}
%\newfontfamily{\cyrillicfonttt}{CMU Serif}

\title{Декларативное форматирование в режиме онлайн}

\titlerunning{Декларативное форматирование в режиме онлайн}

\author{Озерных Игорь Станиславович}

\authorrunning{И.С.Озерных}

\tocauthor{И.С.Озерных}
\institute{Санкт-Петербургский государственный университет\\
\email{igor.ozernykh@gmail.com}}

\maketitle             

\begin{abstract}
Аккуратное, соответствующие выбранному стилю оформление (форматирование)
программных текстов критично для их восприятия.
Существуют средства автоматического форматирования кода. Одним
из них является метод синтаксических шаблонов. Его преимуществом является декларативность, которая
достигается за счет задания стиля форматирования с помощью образца кода. Так, естественным ограничением
описанного метода является необходимость наличия достаточно полного образца на целевом языке.
Данная работа посвящена расширению границ применимости метода синтаксических шаблонов
за счет возможности задания шаблонов в режиме онлайн.
\end{abstract}

\input{Ozernykh/introduction.tex}
\input{Ozernykh/review.tex}
\input{Ozernykh/implementation.tex}
\input{Ozernykh/conclusion.tex}

\begin{thebibliography}{99}
  \bibitem{podkopaev:diploma1}
  А.В.Подкопаев. Полиномиальной сложности оптимальные принтер-комбинаторы с выбором.
  Дипломная работа, кафедра системного программирования, математико-механический факультет СПбГУ, 2014.

  \bibitem{stratego:xt}
  Stratego/XT. \url{http://strategoxt.org/Stratego/StrategoDocumentation}, 2015.

  \bibitem{intellij:plugdev}
  IntelliJ IDEA Plugin Development Guide. \url{https://confluence.jetbrains.com/display/IDEADEV/PluginDevelopment},
  2015.
\end{thebibliography}
