\addcontentsline{toc}{section}{Список литературы}

% \bibliographystyle{plain}
% \bibliography{articles}

\begin{thebibliography}{9001}

\bibitem{myCoursePaper} Д.Березун. Построение корневого множества указателей для сборки мусора
// Труды лаборатории языковых инструментов, выпуск 1, 2013.

\bibitem{GCBook} Richard Jones, Rafael Lins. Garbage Collection: Algorithms for Automatic Dynamic Memory Management.
John Wiley \& Sons, Inc, 1996.

\bibitem{GCHandbook} Richard Jones, Antony Hosking, Eliot Moss. The Garbage Collection Handbook: The Art of Automatic Memory Management. Chapman \& Hall/CRC, 2011.

\bibitem{msmalloc} А.Самофалов. Организация mark-and-sweep сборщика мусора в инфраструктуре LLVM //
Курсовая работа, кафедра Системного Программирования, МатМех СПбГУ, 2014.

\bibitem{patterns} Erich Gamma, Richard Helm, Ralph Johnson, John Vlissides. Design Patterns. Elements of Reusable Object-Oriented Software. Pearson Education, 1994.

\bibitem{kren} М.Крень. Пользовательский уровень библиотеки неконсервативной сборки мусора //
Выпускная квалификационная работа, кафедра Информатики, МатМех СПбГУ, 2014.

\bibitem{BoehmTransGC} Hans-J Boehm, Mike Spertus. Garbage Collection in the Next C++ Standard //
Proceedings of the 2009 International Symposium on Memory Management, 2009.

\bibitem{smartPointers} Igor Semenov. Умные указатели в C++ // RSDN Magazine \#1-2008.

\bibitem{CppArt} Herbert Schildt. The ART Of C++. The McGraw-Hill Companies, Inc, 2004.

\bibitem{CppPrinciples} Bjarne Stroustrup. Programming: Principles and Practice using C++. Addison-Wesley, 2009.

\bibitem{Alexandrescu} Andrei Alexandrescu. Modern C++ Design: Generic Programming and Design Patterns Applied. Addison-Wesley, 2001.

\end{thebibliography}
