\title{Ослабленный синтаксический анализ динамически формируемых выражений на основе алгоритма GLL}

\titlerunning{Ослабленный синтаксический анализ}

\author{Рагозина Анастасия Константиновна}

\authorrunning{А.К.Рагозина}

\tocauthor{А.К.Рагозина}
\institute{Санкт-Петербургский государственный университет\\
\email{ragozina.anastasiya@gmail.com }}

\maketitle             

\begin{abstract}
Данная работа посвящена описанию подхода к синтаксическому анализу регулярных множеств. 
Подобная задача возникает при анализе встроенных языков или же поиске соответствий в 
метагеномных сборках в задачах биоинформатики. Регулярное множество задаётся с помощью 
конечного автомата, порождающего цепочки, и нужно проверить, принадлежат ли эти цепочки 
языку, задаваемому грамматикой. В качестве основы использовался алгоритм обобщённого 
синтаксического анализа GLL из-за его высокой скорости работы.
\end{abstract}

\input{Ragozina/1_intro}
\input{Ragozina/2_problem}
\input{Ragozina/3_overview}
\input{Ragozina/4_algorithm}
\input{Ragozina/5_implementation}
\input{Ragozina/6_approbation}
\input{Ragozina/7_conclusion}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{LrAbstract1}
  Doh K. G., Kim H., Schmidt D. A. 
  Abstract Parsing: Static Analysis of Dynamically Generated String Output Using LR-Parsing Technology. 
  Proceedings of the 16th International Symposium on Static Analysis. –– SAS ’09. –– Berlin, Heidelberg : Springer-Verlag, 2009. –– P. 256–272.

\bibitem{LrAbstract2}
  Doh K. G., Kim H., Schmidt D. A. 
  Abstract LR-parsing. 
  Formal Modeling. Ed. by Gul Agha, José Meseguer, Olivier Danvy. –– Berlin, Heidelberg : Springer-Verlag, 2011. –– P. 90–109.

\bibitem{LRAbstractParsingSema}
  Doh K. G., Kim H., Schmidt D. A. 
  Static Validation of Dynamically Generated HTML Documents Based on Abstract Parsing and Semantic Processing.
  Static Analysis. –– Springer Berlin Heidelberg, 2013. –– Vol. 7935 of Lecture Notes in Computer Science. –– P. 194–214.
                                                                                                                         
\bibitem{Anderson}
  Anderson J. Nov{\'a}k {\'A}. Sükösd Z. 
  Quantifying variances in comparative RNA secondary structure prediction.
  BMC Bioinformatics. –– 2013. –– P. 14–149. 

\bibitem{SELforIDE}
  S. Grigorev, E. Verbitskaia, A. Ivanov et al.
  String-embedded Language Support in Integrated Development Environment.
  Proceedings of the 10th Central and Eastern European Software Engineering Conference in Russia. –– CEE-SECR ’14. –– New York, NY, USA : ACM, 2014. –– P. 21:1–21:11.

\bibitem{RNGLR}
  E. Scott, A. Johnstone.
  Right Nulled GLR Parsers. 
  ACM Trans. Program. Lang. Syst. — 2006. — Vol. 28, no. 4. — P. 577–618.
                                                                                                                                                          
\bibitem{FSharp}
  Syme D., Granicz A., Cisternino A. 
  Expert F\#.
  (Expert’s Voice in .Net). –– ISBN: 1590598504, 9781590598504.

\bibitem{Afroozeh2015}
  A. Afroozeh, A. Izmaylova.
  Faster, Practical GLL Parsing.
  Compiler Construction. Springer. — 2015. — P. 89–108.                                                                                                   

\bibitem{Alvor1} 
  A. Annamaa, A. Breslav, J. Kabanov, V. Vene.
  An Interactive Tool for Analyzing Embedded SQL Queries.
  Proceedings of the 8th Asian Conference on Programming Languages and Systems. –– APLAS’10. –– Berlin, Heidelberg : Springer-Verlag, 2010. –– P. 131–138.

\bibitem{AbstractInterpretation}
  Cousot P., Cousot R. 
  Abstract Interpretation: A Unified Lattice Model for Static Analysis of Programs by Construction or Approximation of Fixpoints.
  Proceedings of the 4th ACM SIGACT-SIGPLAN Symposium on Principles of Programming Languages. –– POPL ’77. –– New York, NY, USA : ACM, 1977. –– P. 238–252. 

\bibitem{Tomita}
  Tomita M.
  An Efficient Context-free Parsing Algorithm for Natural Languages.
  Proceedings of the 9th International Joint Conference on Artificial Intelligence - Volume 2. –– IJCAI’85. –– San Francisco, CA, USA : Morgan Kaufmann Publishers Inc., 1985. –– P. 756–764. 

\bibitem{SPPF}
  Rekers J. G. 
  Parser Generation for Interactive Environments: Ph. D. thesis. 
  J. G. Rekers ; Universiteit van Amsterdam. –– 1992.

\bibitem{GrigorievPhd}
  С. Григорьев. 
  Синтаксический анализ динамически формируемых программ: Ph. D. thesis.
  Санкт-Петербургский государственный университет. –– 2016.

\bibitem{GLL} 
  Scott E., Johnstone A. 
  GLL Parsing. 
  Electron. Notes Theor. Comput. Sci. –– 2010. –– Vol. 253, no. 7. –– P. 177–189.

\bibitem{BRNGLR} 
  Scott E., Johnstone A., Economopoulos R. 
  BRNGLR: A Cubic Tomitastyle GLR Parsing Algorithm. 
  Acta Inf. –– 2007. –– Vol. 44, no. 6. –– P. 427–461.

\bibitem{RIGLR} 
  Scott E., Johnstone A. 
  Generalized Bottom Up Parsers With Reduced Stack Activity.
  Comput. J. –– 2005. –– Vol. 48, no. 5. –– P. 565–587.

\bibitem{Alvor2} 
  Annamaa A., Breslav A., Vene V. 
  Using Abstract Lexical Analysis and Parsing to Detect Errors in String-Embedded DSL Statements. 
  Proceedings of the 22nd Nordic Workshop on Programming Theory. –– 2010. –– P. 20–22.
               
\bibitem{Varis}
  Nguyen H., K{\"a}stner C., Nguyen T. Varis.
  IDE Support for Embedded Client Code in PHP Web Applications.
  Proceedings of the 37th International Conference on Software Engineering (ICSE). –– New York, NY : ACM Press, 2015. –– Formal Demonstration paper.

\bibitem{Johnstone201564}
  Johnstone A., Scott E.
  Principled software microengineering.
  Science of Computer Programming. –– 2015. –– Vol. 97, Part 1. –– P. 64 – 68. –– Special Issue on New Ideas and Emerging Results in Understanding Software. 

\bibitem{Johnstone2011}
  Johnstone A., Scott E.
  Modelling GLL Parser Implementations.
  Software Language Engineering: Third International Conference, SLE 2010, Eindhoven, The Netherlands, October 12-13, 2010, Revised Selected Papers / Ed. by Brian Malloy, Steffen Staab, Mark van den Brand. –– Berlin, Heidelberg : Springer Berlin Heidelberg, 2011. –– P. 42–61. –– ISBN: 978-3-642-19440-5.

\bibitem{reago}
  C. Yuan, J. Lei, J. Cole, Y. Sun.
  Reconstructing 16S rRNA genes in metagenomic data.
  Bioinformatics. –– 2015. –– Vol. 31, no. 12. –– P. i35–i43.
    
\bibitem{Infernal}
  Nawrocki E., Eddy S. 
  Infernal 1.1: 100-fold faster RNA homology searches.
  Bioinformatics. –– 2013. –– Vol. 29, no. 22. –– P. 2933–2935.

\bibitem{Emirge}
  Miller C. Baker B. Thomas B. Singer S. Banfield J.
  EMIRGE: reconstruction of full-length ribosomal genes from microbial community short read sequencing data.
  Genome Biology. –– 2011. –– Vol. 12, no. 5. –– P. 1–14.

\bibitem{Wang2015}
  Qiong Wang, Jordan A. Fish, Mariah Gilman et al.
  Xander: employing a novel method for efficient gene-targeted metagenomic assembly.
  Microbiome. –– 2015. –– Vol. 3, no. 1. –– P. 1–13.
                                                     
\bibitem{antlr}
  ANTLR [Электронный ресурс].
  \url{http://www.antlr.org/ }
  urldate = {11.05.2016}

\bibitem{AlvorUrl}
  Alvor [Электронный ресурс].
  \url{ http://code.google.com/p/alvor/ }
  urldate = {11.05.2016}


\bibitem{FsharpX}
  Репозиторий FSharpx.Collections [Электронный ресурс].
  \url{ https://github.com/fsprojects/FSharpx.Collections/ }
  urldate = {13.05.2016}

\bibitem{PHPSAUrl}
  PHP String Analyzer [Электронный ресурс].
  \url{ http://www.score.cs.tsukuba.ac.jp/~minamide/phpsa/ }
  urldate = {11.05.2016}

\bibitem{JSAUrl}
  Java String Analyzer [Электронный ресурс].
  \url{ http://www.brics.dk/JSA/ }
  urldate = {11.05.2016}

\bibitem{MONAUrl}
  "MONA [Электронный ресурс]"
  \url{ http://www.brics.dk/mona/ }
  urldate = {11.05.2016}

\bibitem{YCUrl}
  "YaccConstructor [Электронный ресурс]"
  \url{https://github.com/YaccConstructor/ }
  urldate = {11.05.2015}

\bibitem{hmmer}
  HMMER [Электронный ресурс]
  \url{http://hmmer.org/ }
  urldate = {14.05.2016}

\bibitem{ReSharper}
  ReSharper [Электронный ресурс].
  \url{https://www.jetbrains.com/resharper/ }
  urldate = {11.05.2016}

\bibitem{ReSharperSDK}
  Документация проекта ReSharper SDK [Электронный ресурс]
  \url{ https://www.jetbrains.com/resharper/devguide/README.html }
  urldate = {11.05.2016}

\bibitem{QuickGraph}
  QuickGraph [Электронный ресурс].
  \url{ https://quickgraph.codeplex.com/ }
  urldate = {11.05.2016},

\bibitem{Graphviz}
  Сайт проекта Graphviz [Электронный ресурс]
  \url{ http://www.graphviz.org/ }
  urldate = {11.05.2016}
    
\bibitem{IntelliLang}
  IntelliLang [Электронный ресурс]
  \url{ https://www.jetbrains.com/idea/help/intellilang.html }
  urldate = {11.05.2016}
                        
\bibitem{PHPStorm}
  PHPStorm IDE [Электронный ресурс]
  \url{ https://www.jetbrains.com/phpstorm/ }
  urldate = {11.05.2016}
                                             
\bibitem{JSA}
  Christensen A. S., M{\o}ller A., Schwartzbach M. I.
  Precise Analysis of String Expressions.
   Proc. 10th International Static Analysis Symposium (SAS). –– Vol. 2694 of LNCS. –– Springer-Verlag, 2003. –– P. 1–18.

\bibitem{PHPSA} 
  Minamide Y. 
  Static Approximation of Dynamically Generated Web Pages.
  Proceedings of the 14th International Conference on World Wide Web. –– WWW ’05. –– New York, NY, USA : ACM, 2005. –– P. 432–441.
                                         
\bibitem{polubelova}
  Полубелова М. 
  Лексический анализ динамически формируемых строковых выражений.
  Санкт-Петербургский государственный университет. –– 2015.
  
\bibitem{IDEA}
  IntelliJ IDEA IDE [Электронный ресурс].
  \url{https://www.jetbrains.com/idea/}
  urldate = {29.04.2016}

\bibitem{YCZOO}
  Репозиторий проекта YaccConstructor, содержащий набор различных грамматик [Электронный ресурс].
  \url{https://github.com/YaccConstructor/YC.GrammarZOO}
  urldate = {29.04.2016}

\bibitem{RelaxedARNGLR} 
  Verbitskaia E., Grigorev S., Avdyukhin D. 
  Relaxed Parsing of Regular Approximations of String-Embedded Languages.
  Preliminary Proceedings of the PSI 2015: 10th International Andrei Ershov Memorial Conference. –– PSI’15. –– 2015. –– P. 1–12.

\bibitem{durbin}
  R. Durbin, S. Eddy, A. Krogh, G. Mitchison.
  Biological sequence analysis: probabilistic models of proteins and nucleic acids.
  Cambridge university press, 1998.

\bibitem{EddyComputationalRNA}
  Nawrocki E., Eddy S.
  Computational identification of functional RNA homologs in metagenomic data.
  RNA biology. –– 2013. –– Vol. 10, no. 7. –– P. 1170–1179.

\bibitem{Bruijn}
  Compeau P., Pevzner P., Tesler G. 
  How to apply de Bruijn graphs to genome assembly.
   Nature biotechnology. –– 2011. –– Vol. 29, no. 11. –– P. 987–991.

\end{thebibliography}
